В 2016 году Sanasol предложил <a href="https://goo.gl/DGxujN">кешировать видео с помощью cloudflare</a> (бесплатный тариф).<br/>
<a href="https://img.poiuty.com/img/41/6fc3f0c7447fce2f96ebe8300af4c341.png">Статистика cloudflare</a> за последний месяц (август 2017).
```
Total Bandwidth 205.71 TB
Cached Bandwidth 170.13 TB
Uncached Bandwidth 35.58 TB
```

Халява закончилась в октябре. Cloudflare <a href="https://img.poiuty.com/img/75/bf96a5525bba1fbbc32e53117c580e75.png">отключил cache</a>.<br/>
Есть свободные мощности и желание помочь проекту anilibria.tv?<br/>
Запустите на своем сервере cache proxy. Минимальные требования.<br/>
```
RAM: 16GB
Disk space: 500GB
Network: 250Mbit/s
```

1. Откройте <a href="https://github.com/poiuty/anilibria/issues">issues</a>, напишите IP адрес и конфиг вашего сервера.<br/> 
2. Создаем поддомен.<br/>
3. Настройте cache proxy, сгенерируйте secret cookie (proxy_cache_bypass), отправьте на почту lupin@anilibria.tv<br/>
4. Проверяем, если ок - добавляем ваш сервер.

<hr/>

Создаем поддомен.

```
xakep1 A 109.248.206.13 # YALOCO  [PROXY]
x      A 5.9.82.141     # HETZNER [MAIN]
```

Действия выполняются на Debian 9, устанавливаем пакеты.
```
apt-get update && apt-get upgrade -y
apt-get install nginx munin munin-node certbot spawn-fcgi libcgi-fast-perl htop bwm-ng strace lsof libfile-readbackwards-perl
```

Устанавливаем munin плагин <a href="https://github.com/munin-monitoring/contrib/blob/master/plugins/nginx/nginx-cache-hit-rate">nginx-cache-hit-rate</a>
```
# wget -O /usr/share/munin/plugins/nginx-cache-hit-rate https://raw.githubusercontent.com/munin-monitoring/contrib/master/plugins/nginx/nginx-cache-hit-rate
# chmod 755 /usr/share/munin/plugins/nginx-cache-hit-rate
# ln -s /usr/share/munin/plugins/nginx-cache-hit-rate /etc/munin/plugins/

# nano /etc/munin/plugin-conf.d/munin-node
...
[nginx-cache-hit-rate]
user www-data

# /etc/init.d/munin-node restart
```

Генерируем dhparam. Получаем letsencrypt сертификат.
```
mkdir /etc/nginx/ssl/
openssl dhparam -out /etc/nginx/ssl/dhparam.pem 2048
chown www-data:www-data /etc/nginx/ssl/dhparam.pem
chmod 400 /etc/nginx/ssl/dhparam.pem
certbot certonly --webroot -w /var/www/html -d xakep1.anilibria.tv -m admin@anilibria.tv --agree-tos
```

Настраиваем автопродление сертификата, добавляем renew-hook, перезагружаем cron.
```
# nano /etc/cron.d/certbot
...
0 */12 * * * root test -x /usr/bin/certbot -a \! -d /run/systemd/system && perl -e 'sleep int(rand(3600))' && certbot -q renew --renew-hook "/etc/init.d/nginx restart"

# /etc/init.d/cron restart
```

Скачиваем конфиг <a href="https://github.com/poiuty/anilibria/blob/master/conf/nginx_caching_proxy.conf">/etc/nginx/nginx.conf</a>, перезагружаем nginx.
```
wget https://raw.githubusercontent.com/poiuty/anilibria/master/conf/nginx_caching_proxy.conf -O /etc/nginx/nginx.conf
/etc/init.d/nginx restart
```

Проверим что cache работает.
```
# после трех запросов => файл попадает в cache
# curl https://xakep1.anilibria.tv/videos/ts/5223/0001/fff31.ts -s -I | grep x-cache-status
x-cache-status: MISS

# HIT => кеш работает.
# curl https://xakep1.anilibria.tv/videos/ts/5223/0001/fff31.ts -s -I | grep x-cache-status
x-cache-status: HIT
```

За удаление файла из кеша - отвечает настройка proxy_cache_bypass в конфиге nginx.<br/>
Чтобы удалить - отправим запрос => `ded334209c901fe8c90c9ca08c8aa86c` secret cookie.
```
curl https://xakep1.anilibria.tv/videos/ts/4576/0001/fff1.ts -s -I -H "ded334209c901fe8c90c9ca08c8aa86c:true"
```

<hr/>

`proxy_cache_min_uses` задаёт число запросов, после которого ответ будет закэширован. <a href="https://stackoverflow.com/questions/26399776/proxy-cache-min-uses-time-window">Временное окно</a> зависит от настройки proxy_cache_path `keys_zone`, `max_size` и `inactive`. Вытесняются из кеша, если нет обращений > `inactive time` или когда размер кеша превышает максимальное значение (алгоритм LRU).

Позволяет значительно снизить нагрузку на диск.


```
proxy_cache_min_uses 1;
iostat -xk -t 10
Device:         rrqm/s   wrqm/s     r/s     w/s    rkB/s    wkB/s avgrq-sz avgqu-sz   await r_await w_await  svctm  %util
nvme0n1           0.00    99.20  351.80   96.90 36560.40  8809.20   202.23    40.22   89.64    8.12  385.62   0.46  20.64
nvme0n1           0.00    53.20  341.60   15.60 35042.40  8408.00   243.28     5.71   15.97    7.35  204.74   0.54  19.32
nvme0n1           0.00    42.90  318.80   17.50 32736.80 10322.40   256.08     6.68   19.88    9.21  214.17   0.67  22.64
nvme0n1           0.00    90.70  388.30  100.20 40371.20 11722.00   213.28    41.87   85.70   15.70  357.00   0.53  26.04
nvme0n1           0.00    51.90  297.40   15.60 30661.60  9576.00   257.11     7.03   22.48   10.67  247.59   0.66  20.64

AVG %util (20.64+19.32+22.64+26.04+20.64)/5 = 21.856
```
```
proxy_cache_min_uses 3;
iostat -xk -t 10
Device:         rrqm/s   wrqm/s     r/s     w/s    rkB/s    wkB/s avgrq-sz avgqu-sz   await r_await w_await  svctm  %util
nvme0n1           0.00    20.00  316.80    3.20 32999.20  2244.80   220.28     0.38    1.20    0.88   33.00   0.35  11.08
nvme0n1           0.00    47.30  340.80   52.40 35730.80  2792.40   195.95     1.42    3.61    0.90   21.22   0.31  12.28
nvme0n1           0.00    22.50  298.20    5.00 31284.40  3541.20   229.72     0.92    3.04    1.96   68.00   0.38  11.64
nvme0n1           0.00    25.40  337.60    3.70 35014.00  2290.00   218.60     0.42    1.24    0.88   33.84   0.29   9.96
nvme0n1           0.00    41.20  322.90   42.20 33559.60  3074.80   200.68     2.77    7.59    1.16   56.80   0.33  12.08

AVG %util (11.08+12.28+11.64+9.96+12.08)/5 = 11.408
```
<hr/>

Если `proxy_temp_path` и `proxy_cache_path` располагаются на разных файловых системах, то вместо дешёвой операции переименовывания в пределах одной файловой системы файл копируется с одной файловой системы на другую. Поэтому лучше, если кэш будет находиться на той же файловой системе, что и каталог с временными файлами. Если параметр `use_temp_path` установлен в значение “off”, то временные файлы будут располагаться непосредственно в каталоге кэша.

```
# df -h
/dev/md0                 92G   15G   73G  17% /
/dev/nvme0n1p1          459G  406G   30G  94% /var/www/cache
```
```
proxy_cache_path /var/www/cache use_temp_path=off levels=1:2 keys_zone=STATIC:125m inactive=1d max_size=430g;
```
<hr/>

`reuseport` этот параметр (1.9.1) указывает, что нужно создавать отдельный слушающий сокет для каждого рабочего процесса (через параметр сокета SO_REUSEPORT), позволяя ядру распределять входящие соединения между рабочими процессами. В настоящий момент это работает только на Linux 3.9+ и DragonFly BSD.

Nginx использует 2-3 воркера.
```
server { # caching reverse proxy
	listen 		 80;
	listen 		 443 ssl http2;
```

<img src="https://img.poiuty.com/img/77/35c1c54093570546fd0fbd44f702c977.png">

Включаем  `reuseport`, нагрузка распределяется между всеми воркерами.

```
server { # caching reverse proxy
	listen 		 80 reuseport;
	listen 		 443 ssl http2 reuseport;
```

<img src="https://img.poiuty.com/img/ae/43b0dfeb598e4b908448b50df39f05ae.png">

Проверяем скорость.

```
# reuseport off
# siege -t60S http://xakep1.anilibria.tv/videos/ts/5614/0001/fff3.ts
Transactions:		        4758 hits
Availability:		      100.00 %
Elapsed time:		       59.42 secs
Data transferred:	     5323.13 MB
Response time:		        0.06 secs
Transaction rate:	       80.07 trans/sec
Throughput:		       89.58 MB/sec
Concurrency:		        4.93
Successful transactions:        4758
Failed transactions:	           0
Longest transaction:	        5.06
Shortest transaction:	        0.05
```
```
# reuseport on
# siege -t60S http://xakep1.anilibria.tv/videos/ts/5614/0001/fff3.ts
Transactions:		        4754 hits
Availability:		      100.00 %
Elapsed time:		       59.26 secs
Data transferred:	     5318.65 MB
Response time:		        0.06 secs
Transaction rate:	       80.22 trans/sec
Throughput:		       89.75 MB/sec
Concurrency:		        4.97
Successful transactions:        4754
Failed transactions:	           0
Longest transaction:	        5.06
Shortest transaction:	        0.05
```

<hr/>

Конфиг сервера.

```
CPU E3-1245 v5
RAM 32 GB DDR4
Samsung SSD 960 EVO 500GB
I210 Gigabit Network Connection
```

Так как файлы не изменяются, задаем время кэширования один год.<br/>
Если в течении дня, нет запросов `inactive=1d` - убираем из кеша.<br/>

Все активные ключи и информация о данных хранятся в зоне разделяемой памяти, имя и размер которой задаются параметром `keys_zone`. Зоны размером в 1 мегабайт достаточно для хранения около 8 тысяч ключей.<br/>

Думаю, можно посчитать так: средний размер файла `1MB => 420GB => 420000 файлов / 8000 => keys_zone 52.5M`
Чтобы точно хватило сделал 2x => 125M.

```
proxy_cache_path /var/www/cache levels=1:2 keys_zone=STATIC:125m inactive=1d max_size=420g;
proxy_cache_valid      200      1y;
```

<img src="https://img.poiuty.com/img/8f/d3737eca2e3a0218e1feb806a8f0ed8f.png">

<img src="https://img.poiuty.com/img/71/f7907a738200f2811e16a5e1a30e6071.png">

<img src="https://img.poiuty.com/img/c1/d625f7263ea584055235fe6b5d814fc1.png">

<hr/>

Nginx: <a href="https://nginx.ru/ru/docs/">документация</a>.<br/>
<a href="https://www.nginx.com/resources/wiki/start/topics/examples/reverseproxycachingexample/">Reverse Proxy with Caching</a>.<br/>
<a href="https://www.nginx.com/blog/nginx-caching-guide/">A Guide to Caching with NGINX and NGINX Plus</a>.<br/>
<a href="https://habrahabr.ru/post/260669/">Пулы потоков</a>: ускоряем NGINX в 9 и более раз.<br/>
Увеличиваем производительность с помощью <a href="https://habrahabr.ru/post/259403/">SO_REUSEPORT в NGINX 1.9.1</a><br/>

